\putdate{22}{05}{2018}
\gdef\AuthorName{Василенко Лиза}

\begin{theorem}[Маркова]\slashn
	
	$ Y $ конечно
	
	$ p_{ab} > 0~~\forall a,b \in Y$
	
	Тогда существует единственное стационарное распределение $ \pi $ и $ \pi(b) = \lim\limits_{n\to \infty} p_{ab}(n)$.
	
	Более того, существует $ c > 0 $ и $ 0 < q < 1 $, т.ч. $ |\pi(b) - p_{ab}(n)| \le cq^n$
	
	
 \end{theorem}
 
 \begin{theorem}[Банаха о сжатии]
 	$ (K, \rho) $ -- компактное метрическое пространство
 	
 	$ T:K \to K $ -- сжатие, т.е. $ \rho(T(x), T(y)) \le q\rho(x,y) ~~\forall x,y \in K$,  где $ q \in(0,1)$
 	
 	Тогда существует единственный $ x^* \in K $, т.ч. $ Tx^* = x^* $. 
 	
 	Более того, пусть $ x_0\in K~~x_n = Tx_{n-1} $, тогда $ \rho(x^*, x_n) \le Cq^n$.
 	
 
 	
 \end{theorem}
 
 \begin{proof}
 	Д-м, что $ x_n $ имеет предел.
 	
 	Проверим фундаментальность.
 	
 	 $ \rho(x_n, x_{n+m}) \le q\rho(x_{n-1}, x_{n-1+m}) \le \dots \le q^n\rho(x_0, x_m) \le Cq^n$
 	
 	Пусть $ x^* = \lim\limits_{n\to \infty} x_n \Rightarrow T(x^*) = T(\lim\limits_{n \to \infty} x_n) = \lim\limits_{n\to\infty}T(x_n) = \lim\limits_{n\to\infty} x_{n+1} = x^*$
 	
 	$ T $ непрерывно, даже равномерно. Положим в определении равномерной непрерывности $ \delta \coloneqq  \varepsilon $.
 	
 	$ \rho(x_n, x_{n_m})\le Cq^n \Rightarrow \rho(x_n, x^*) \le Cq^n$
 	
 	$ x_{n_m} \to x^* $ при $ m \to \infty $
 	
 	Единственность
 	
 	$ x^* $ и $ x^{**} $ неподв. точки
 	
 	$ \rho(x^*, x^{**})= \rho(T(x^*), T(x^{**}))  \le q\rho(x^*, x^{**}) \Rightarrow \rho(x^*, x^{**}) = 0$
 	
 \end{proof}
 
 \begin{exerc}
 	$ (X, \rho) $ -- полное метрическое пространство, $ T:X\to X $ -- сжатие
 	
 	Тогда существует единственная неподвижная точка и $ \rho(x^*, x_n) \le \frac{\rho(x^*, x_0)}{1-q}q^n$
 \end{exerc}
 
 \begin{proof}теоремы Маркова
 	
 	$ \#Y=d $
 	
 	В $ \R^d $ рассмотрим норму $ \sum_{j=1}^{d} |x_j|$ -- получилось полное пространство, т.к. в $ \R^d $ все нормы эквивалентны.
 	
 	$ K = \{x\in \R^d ~:~ x_j\ge 0~~\forall j и 
 	\sum_{j=1}^{d} = 1 \}$
 	
 	$ T(x) = x\rho $, $ \rho $ -- строка переходов
 	
 	Надо доказать, что это сжатие.
 	
 	$ \delta \coloneqq \min_{a,b\in Y} p_{ab} $
 	(Чтобы разности были неотрицательны.)
 	
 	Надо проверить, что если $ x $ и $ y \in K$, то $ ||T(x-y)||_1 = ||T(x) - T(y)||_1 \le q||x-y||_1 $ 
 	
 	$ z \coloneqq x - y $
 	
 	$ ||T(z)||_1\le q||z||_1 $
 	
 	$ (T_z)_j = \sum_{i=1}^{d} z_ip_{ij} = \sum_{i=1}^{d} z_i(p_{ij} - \delta) + \sum_{i=1}^{d} \delta z_i = \sum_{i=1}^{d} z_i(p_{ij} - \delta) + 0$
 	
 	$ \begin{pmatrix}
 	z_1 & \dots & z_d
 	\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
 	p_{11} & \dots & p_{1d}\\
 	\dots  &\dots  &\dots  \\
 	p_{d1} & \dots & p_{dd}\\
 	\end{pmatrix} $
 	
 	$ ||Tz||_1 = \sum_{j=1}^{d}|(Tz)_j| = \sum_{j=1}^{d}\sum_{i=1}^{d}|z_i|(p_{ij}-\delta)
 	= \sum_{i=1}^{\delta} |z_i|\sum_{j=1}^{d}(p_{ij} - \delta) = 
 	\sum_{i=1}^{\delta} z_i(1-d\delta) = ||z||_1(1-d\delta)$
 	
 	$ q \coloneqq 1 - d\delta $
 	
 \end{proof}
 
 \begin{remark}
 	Если при некотором $ n ~~p_{ab}(n) > 0 ~~\forall a,b\in Y$, то существует стационарное состояние и $ \pi(b) = \lim\limits_{m\to \infty} p_{ab}(mn) $
 \end{remark}
 
 \begin{definition}
	Состояние $ b $ достижимо из состояния $ a $, если $ p_{ab}(n) > 0 $ для некоторого $ n $.
 \end{definition}
 
 \begin{definition}
 	Состояния $ a $ и $ b $ -- сообщающиеся, если достижимы друг из друга.
 \end{definition}
 \begin{definition}
	Состояние $ a $ -- существенное, если $ \forall ~b $ ``$ b $ достижимо из $  a $'' $ \Rightarrow $ ``$ a $ и $ b $ сообщаются''. Иначе состояние несущественное.
 \end{definition}
 
 \TODO{картинка}
 
 \begin{remark}
 	Сообщаемость -- отношение эквивалентности.
 	
 	Существенные состояния бьются на классы эквивалентности.
 \end{remark}
 
 \begin{exerc}
 	В конечной цепи всегда есть существенное состояние.
 	
 	Для бесконечной это неверно, например, можно ходить всё время влево по целым точкам!
 \end{exerc}
 \begin{definition}
 	$ P(\xi_n = a|\xi_{n-1}\ne a,~ \dots, ~\xi_1\ne a,~\xi_0=a) \eqqcolon f_a(n) $ -- вероятность первого возврата в состояние $ a $ за $ n $ шагов
 	
 	$ F_a \coloneqq \sum_{n=1}^{\infty}f_a(n) $ -- вероятность возврата в состояние $ a $.
 \end{definition}
 \begin{definition}
	$ F_a = 1 \Rightarrow a$ -- возвратное состояние 

	$ F_a < 1 \Rightarrow a$ -- невозвратное состояние 
 \end{definition}
 
\begin{definition}
	Если $ p_{aa}\to 0 $, то $ a $ -- нулевое состояние
\end{definition}

\begin{theorem}[Критерий возвратности]
	1. $ a $ -- возвратно $ \Leftrightarrow\sum_{n=1}^{\infty} p_{ab}(n) = +\infty$
	
	2. Если $ a $ -- невозвратно, тогда $ F_a = \frac{Q_a}{1 + Q_a} $, где $ Q_a = \sum_{n=1}^{\infty}p_{ab}(n) $
\end{theorem}

\begin{proof}
	Положим $ p_{aa}(0) = 1  $, $ f_a(0) = 0 $.
	
	$ \mathcal{P}(z) \coloneqq \sum_{n=0}^{\infty}p_{aa} (n)z^n $
	
	$ \mathcal{F}(z) \coloneqq \sum_{n=0}^{\infty}f_{a} (n)z^n $
	
	$ p_{aa}(n) = \sum_{k=0}^{n} f_a(k) p_{aa}(n-k)$ при $ n \ne 0 $
	
	Свёртка обыкновенных производящих функций:
	
	$ \mathcal{P}(z) = \mathcal{F}(z)\mathcal{P(z) + 1} \Rightarrow \mathcal{F}(z) = 1 - \frac{1}{\mathcal{P}(z)}$
	(прибавили $ 1  $ для случая $ n=0 $)
	
	1. $ a $ -- возвратно $ \Leftrightarrow F_a = \mathcal{F} (1) = 1 
	\Leftrightarrow 1 = 1 - \frac{1}{\mathcal{P(1)}} 
	\Leftrightarrow Q_a + 1 = \mathcal{P}(1) = \infty \Leftrightarrow Q_a = \infty$
	
	2. $ F_a = \mathcal{F}(1) = 1 - \frac{1}{\mathcal{P}(1)} = 1 - \frac{1}{Q_a + 1} = \frac{Q_a}{Q_a + 1} $
	
\end{proof}

\begin{consequence}
	Невозвратное состояние -- нулевое
\end{consequence}

\begin{theorem}[Теорема солидарности]
	Если $ a $ и $ b $ сообщающиеся состояния, то они возвратные(невозвратные) одновременно и 
	нулевые(ненулевые) одновременно.
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ a $ и $ b $ -- сообщающиеся $ \Rightarrow $ $ p_{ab}(i)>0 $ и $ p_{ba}(j)>0 $  для каких-то $ i $ и $ j $.
	
	$ p_{aa}(n+j+i) \ge p_{ab} (i) p_{bb}(n)p_{ba}(j)$
	
	$ p_{bb}(n+j+i) \ge p_{ba} (i) p_{aa}(n)p_{ab}(j)$
	
	$ C_1p_{bb}(n+i+j)\ge p_{aa}(n)\ge C_2p_{bb}(n-i-j) $
	
	$ C_1 = \frac{1}{p_{ba}(j)p_{ab}(i)} > 0 $
	
	$ C_2=p_{ab}(i)p_{ba}(j)  $
	
	$ p_{aa} = \Theta(p_{bb}) $
\end{proof}